\documentclass[10pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[official]{eurosym}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[usenames,dvipsnames,svgnames,table]{xcolor}
\usepackage{geometry}
\usepackage{pgfplots}
\geometry{top=2.54cm, left=3.1cm, right=3.1cm, bottom=2.54cm}
\setlength{\parskip}{0.5em}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[normalem]{ulem}
%\usepackage{fontspec} % estas líneas son las que cambian la fuente
%\setmainfont{Carlito} % igual que arriba 
\usepackage{lastpage} %número total de páginas
\usepackage{fancyhdr}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{UC3M}
\lhead{Diseño de sistemas operativos}
\rfoot{Pág. \thepage \hspace{1pt} de \pageref{LastPage}}

\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}


\title{ \textbf{ \Huge{Sistema de Ficheros}}}
\author{
		\begin{tabular}{lr}
			\multicolumn{1}{l}{Grupo 81} \\ \cline{1-1} \\
			Daniel Alejandro Rodríguez López & 100316890 \\ 
			Francisco Rodríguez Melgar & 100317282 \\\\
			\multicolumn{1}{l}{Grupo 83} \\ \cline{1-1} \\ 
			Adrián Borja Pimentel & 100315536 \\ 
		\end{tabular} \\\\\\\\\\\\
		\textbf{ \large{Ing. Informática - Diseño de Sistemas Operativos}}
}

\begin{document}
\maketitle

\setcounter{page}{2}
\tableofcontents


\newpage

\setcounter{secnumdepth}{0}
\section{Introducción}
	El objetivo de este documento es recoger todas las tareas realizadas a lo largo de esta práctica. Para ello habrá 3 secciones importantes más un último apartado donde se incluirán las conclusiones, problemas y comentarios surgidos durante la realización de la práctica.

	La primera sección se referirá el diseño que hemos creado para el sistema de ficheros y que ha sido seguido durante la implementación, hablando tanto de estructuras como de las decisiones de diseño y las razones por las que se tomaron. En la segunda sección se hablará de como se ha realizado la implementación del sistema de ficheros, describiendo resumidamente la lógica de las funciones que intervienen y que variables y estructuras se usan. Para finalizar, la última sección recoge la batería de pruebas que verifican que el programa cumple los requisitos especificados en el enunciado.


\setcounter{secnumdepth}{3}
\section{Diseño}
	\subsection{Estructura de metadatos en disco}
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|c|}
				\multicolumn{1}{c}{\textbf{Estructuras del sistema de ficheros}} \\ \hline
				MBR/Tabla de particiones\\ \hline
				Superbloque\\ \hline
				Mapa de bits de inodos\\ \hline
				Mapa de bits de inodos (Copia)\\ \hline
				Mapa de bits de bloques\\ \hline
				Mapa de bits de bloques (copia)\\ \hline
				Bloque de etiquetas\\ \hline
				Inodos\\ \hline
				Bloques de datos\\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{center}

	\subsection{Tabla de particiones}
		La tabla de particiones no tendría un uso real en nuestro sistema de ficheros, esto es porque no podemos decir que haya una funcionalidad para hacer particiones en un dispositivo, sino que se supone que el sistema de ficheros es el único que está residente en dicho dispositivo. Se puede decir que se introduce esta estructura por coherencia con una estructura real de un sistema de ficheros.

		De necesitarse esta estructura se usaría para marcar qué sistema de ficheros están montados o no, o cuales siguen en el mismo sistema que el nuestro. Es decir, se apuntaría una estructura que indicara en qué bloque de disco se empieza una partición y demás estructuras auxiliares que se necesitarían para poder montarlas, desmontarlas y gestionarlas, sabiendo qué bloques físicos ocupan en disco.

	\subsection{Superbloque}
	\label{Superbloque}
	\label{subsec:Super}
	El superbloque es una estructura resumen de nuestro sistema de ficheros, que contiene los datos más importantes de un sistema de ficheros, tales como su tamaño, el número de bloques que ocupa o dónde se inicia. Dada la simplicidad de nuestro sistema de ficheros, sólo serían necesarios estos campos:

		\begin{itemize}
			\item \textbf{Número máximo de ficheros:} Este campo nos indica cuántos ficheros como máximo admite el sistema de ficheros, es de utilidad dado que otro dado importante, el número de inodos, se deduce de él con la siguiente relación. $Num\_inodos = Num\_max\_ficheros + 1$ 
			\item \textbf{Número mágico:} Este campo se usa para comprobar la integridad del sistema de ficheros, al usarlo sabemos que el superbloque de este sistema al menos <<tiene la pinta>> de ser de nuestro sistema de ficheros. 
		\end{itemize}

	\subsection{Mapa de bits de inodos}
		Estructura que indica con un 1 que un inodo está ocupado y con un 0 que está libre. Se usará
		para comprobar la coherencia del contenido del disco con las estructuras de metadatos. Se adjuntará
		una copia del mismo para poder soportar errores.
		Por otro lado, hay que hacer notar que no podemos usar un mapa de bits puro, porque sólo podemos escribir datos a nivel de bytes, así que en realidad sería un \textit{bytemap}.

	\subsection{Mapa de bits de bloques de datos}
		Se construye de manera similar al mapa de bits de inodos. También tendrá adjunta una copia.

	\subsection{Bloque de etiquetas}
		Es un bloque donde se deben tener en cuenta todas las etiquetas presentes en nuestro sistema,
		con los siguientes objetivos:
		\begin{itemize}
			\item Llevar la cuenta de todas las etiquetas presentes en el sistema para así poder respetar la limitación a 30 etiquetas en el mismo.
			\item Acelerar las búsquedas de etiquetas, permitiendo comprobar las que existen de antemano en el sistema. Así, aunque aún debemos recorrer la lista de inodos para encontrar a qué archivos corresponden las etiquetas, en realidad ahorramos gracias a este bloque porque sabremos de antemano el número de resultados que esperamos encontrar. De este modo si por ejemplo sabemos que hay 3 archivos con la etiqueta <<naturaleza>> al encontrar el tercero podremos parar de buscar.
		\end{itemize}

		El contenido de dicho bloque es el siguiente:
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|c | c|}
				\hline
				Etiqueta (contenido) & Número de referencias a la misma\\ \hline
				Perro $\backslash$0 & 5 \\ \hline
				Vacaciones $\backslash$0 & 1 \\ \hline
				... & 9 \\ \hline
			\end{tabular}
		\end{center}

		Se codificarán las etiquetas del siguiente modo, deberán ser una cadena de caracteres (bytes sin
		signo) codificadas en ASCII y acabadas en <<$\backslash$0>>.
	\subsection{Inodos}
	Un inodo en un sistema de ficheros es una estructura, en el sentido de un \textit{struct} de C o una abstracción de un conjunto de datos. En este tipo de estructuras se contiene la información sobre un fichero o directorio en el sistema de ficheros que se ha implementado. Debemos tener en cuenta que aquí sólo hay que almacenar información propia del fichero o directorio, información que debiere ser compartida o común a varios ficheros deberá estar en otras estructuras.
		Un inodo deberá contener lo siguiente:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Número de inodo (entero sin signo de un byte):} Para tener un orden en los inodos es recomendable guardar un atributo que sea su posición en el sistema de ficheros, esto no sería realmente necesario dadas nuestras especificaciones, porque la mera posición del bloque del inodo, ya da a entender su identificador. Pero pese a esto, si se quisiera dar soporte a la reparación de un sistema de ficheros incoherente, se usaría este id como comprobación redundante.
			\item \textbf{Tipo de inodo (byte que indica si es un fichero o un directorio):} Aunque este sistema de ficheros no da soporte a tener directorios, es cierto que se podía considerar que todos los ficheros creados están en un directorio raíz. Debido a esto, por coherencia y para diferenciar este inodo especial de otro inodo de un fichero, usaremos este campo, que será <<f>> si es un fichero y <<d>> si es un directorio.
			\item \textbf{Puntero a bloque de datos del archivo:} Nuestro sistema de ficheros es compatible sólo con ficheros cuya longitud máxima sea la de un bloque. En este caso 4096 B. Así que sólo necesitamos una referencia al único bloque que dicho fichero puede ocupar.
			\item \textbf{Huecos para etiquetas:} Como se ha mencionado anteriormente, toda información en un fichero que sea esencialmente característica del mismo debe estar en este inodo. Nuestro sistema de ficheros implementa el etiquetado de los mismos, esta información queda asociada al fichero, por ello hemos incluido huecos para etiquetas en el inodo, debido a un longitud fija, podemos indicar que son 3.
			\item \textbf{Nombre del archivo al que hace referencia:} Como las etiquetas, incluso más que las mismas, el nombre del fichero debe asociarse al mismo y además, en este caso, con correspondencia 1 a 1, con lo cual, cada fichero debe tener su nombre, y todos los nombres han de ser únicos.
			\item \textbf{Tamaño en \textit{bytes} del fichero (dos \textit{bytes} sin signo):} De este campo simplemente mencionar que el rango de tamaños posibles de un fichero va de 0 a 4096, el rango de un entero sin signo como el que se ha utilizado va de 0 a 65535, suficiente para almacenar este dato.

			La codificación de las etiquetas, como se ha mencionado, serán cadenas de caracteres del lenguaje C terminadas con $\backslash$0.
			Si el hueco de la etiqueta está usado (es decir, hay una etiqueta en él) el contenido del hueco será la etiqueta, si está libre, será cualquier conjunto de caracteres \textbf{sin} que esté presente en carácter terminador $\backslash$0, indicando con ello que no hay una cadena presente.
		\end{itemize}

	\subsection{Contenido de un directorio (sólo aplicable al directorio raíz)}
	Como se ha mencionado anteriormente se va a utilizar un directorio raíz con el mismo mecanismo que el de UNIX para tener indizados todos los nombres de fichero que están presentes en el sistema y la ubicación de su inodo. Así, podremos buscarlos rápidamente accediendo sólo a este bloque sin buscar en todos los inodos. La estructura de los datos de un directorio será la siguiente:
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|c | c|}
				\hline
				Nombre del fichero & Número de inodo del fichero\\ \hline
				. & 0 \\ \hline
				.. & 0 \\ \hline
				F1 $\backslash$0 & 1 \\ \hline
				F2 $\backslash$0 & 2 \\ \hline
				... & ... \\ \hline
				Gatito.jpeg & 42 \\ \hline
				... & ... \\ 
				\hline
			\end{tabular}
		\end{center}
\section{Implementación}
	Dado que toda la implementación se debe realizar sobre el fichero <<filesystem.c>>, se hablará en primer lugar de las estructuras y variales que vamos a utilizar, complementando la información recogida en el diseño y a continuación de la implementación de cada una de las funciones.

	\subsection{Estructuras y variables en memoria principal}
		\subsubsection{Metadatos trasladados desde el disco íntegramente}
		\label{subsubsec: metdm}
		\label{mtdm}
			Como se expone en la teoría de la asignatura siempre que se implementa un sistema de ficheros es necesario cargar parte de los metadatos que se estructuraron en el almacenamiento persistente en la memoria principal. Como contraparte, dichos datos deberán volver a ser escritos en dicho almacenamiento persistente una vez se finalice la sesión de trabajo con el disco. Hemos tomado la decisión de que estos datos cargados sean los siguientes:
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Superbloque:} El superbloque contiene, como se ha mencionado en \textbf{\ref{subsec:Super} \nameref{Superbloque}}, un resumen del sistema de ficheros, luego es recomendable tenerlo en memoria para poder comprobar los datos del mismo rápidamente cuando sea necesario.
				\item \textbf{Mapas de bit:} Debido a la necesidad de comprobar en ellos qué inodos o bloques de datos están ocupados o no, es fundamental tenerlos en memoria y poder usarlos para buscar un inodo o bloque de datos libre rápidamente.
				\item \textbf{Inodos:} Debido al poco tamaño de nuestro sistema de ficheros, podemos permitirnos traernos todos los inodos a memoria, teniendo que nos traemos no los bloques, sino sólo sus estructuras, éstas ocupan tan solo:

				$tama\tilde{n}o(char)\cdot 3+ tama\tilde{n}o(uint\_8)\cdot 2 + tama\tilde{n}o(char) \cdot tama\tilde{n}o(etiqueta) \cdot 3+tama\tilde{n}o(uint\_16) = 103 B$
				\item \textbf{Bloque de datos del directorio raíz:} Debido a que para cualquier consulta sobre el sistema de ficheros deberemos buscar en esta suerte de índice que es el bloque de datos del directorio raíz, será conveniente tenerlo en memoria para el acceso rápido al conjunto de nombres de archivo.
				\item \textbf{Bloque de etiquetas:} Siempre que se modifiquen las etiquetas presentes en un archivo, será necesario modificar el bloque de etiquetas, para lo cual es recomendable cargarlo en memoria y actualizarlo cuando se agregue o se elimine una etiqueta de un fichero.
			\end{itemize}
		\subsubsection{Metadatos residentes exclusivamente en memoria principal}
		Aparte de los datos que como se ha mencionado en la sección anterior, se trasladan de disco a memoria, será necesario definir estructuras que son propias sólo de la memoria volátil. La única estructura necesaria para esto es la tabla de descriptores de fichero, la cual indicará por cada fila el inodo del fichero abierto que contiene y la posición del puntero de lectura o escritura que ese archivo tiene.
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|c | c|}
				\hline
				Inodo del fichero & Posición del puntero de lectura o escritura \\ \hline
				2 & 124 \\ \hline
				6 & 4018 \\ \hline
				... & ... \\ \hline
			\end{tabular}
		\end{center}

		Cada posición de dicha tabla corresponde a un fichero abierto. Así, el proceso que abra un archivo recibirá un descriptor de fichero que será la fila que usará para acceder al archivo sucesivas veces hasta que se cierre.
	\subsection{Creación del sistema de ficheros}
		Para crear el sistema de ficheros se necesita el tamaño del dispositivo y el máximo de archivos que se podrán almacenar, si estos parámetros no cumplen las especificaciones del enunciado, la creación falla y el programa termina.

		Hecho esto, se procede a escribir los datos del superbloque, usaremos para ello un superbloque auxiliar donde inicializaremos los datos y posteriormente los escribiremos en el bloque correspondiente, usando para ello las funciones del archivo <<ufs.c>>.

		Escribimos ahora en el disco de los mapas de \textit{bytes} de los inodos y de los bloques de datos. Hay que hacer una especial mención a que para evitar que accidentalmente un byte de la memoria puesto al valor 1 sin querer, pudiera provocar errores en nuestra implementación, inicializamos a 0 los bloques que escribiremos a disco. Esto se hará con cualquier tipo de escritura en disco para partir de un bloque cuyo contenido nos sea seguro, y se modificará según corresponda.

		Ahora hay que crear en memoria una estructura que corresponde a una fila de la tabla de etiquetas, se rellenará con valores por defecto y se escribirán 30 en un bloque de memoria que luego se trasladará a disco. Los valores por defecto son una zona de memoria puesta a 1 para asegurarnos de que no tiene el carácter 0 y por otro lado, el número de referencias, naturalmente, será 0 en inicio.

		Seguidamente hay que construir el nodo del directorio raíz, para lo cual hay que rellenar los campos de la estructura. El inodo tendrá como nombre <</>> y se indicará que no está libre. Su ID, al ser el primer inodo será 0 y es de tipo directorio. Hay que calcular también qué bloque de datos vamos a utilizar para almacenar los datos del directorio raíz. Esto se puede calcular sabiendo que ese bloque de datos se sitúa siempre en el bloque que sigue a las estructuras de la cabecera del disco y a los inodos.

		Los siguientes bloques del disco contienen los inodos del sistema de ficheros, estos son tantos como ficheros pueda contener el sistema de ficheros más el nodo raíz. Para ello se creará una estructura que corresponderá a un inodo vacío. Nos bastará con indicar que el inodo está libre en campo incluido a tal efecto. El resto de campos no nos importa qué contengan.

		Después de esto se va a crear el bloque de datos del directorio raíz, es decir, el conjunto de entradas de directorio que ha de contener. En un inicio, este directorio raíz contendrá las entradas <<.>>, <<..>> y <<\$>>. Los dos primeros campos se incluyen por similitud con la estructura de ficheros de Linux, pero hay que notar que no los usaremos al no usar directorios. Después se encuentra con la entrada <<\$>>, es la que usaremos para indicar que ya no hay más archivos en la entrada de directorio. Como consecuencia de esto no se permiten archivos con los nombres anteriormente citados. Se escriben los resultados a disco y se termina la creación del sistema de ficheros.

	\subsection{Montar sistema de ficheros}
		Montar el sistema de ficheros es la operación en la que se cargan de disco las estructuras de memoria que se necesitan después en las diferentes operaciones del sistema de ficheros, estas estructuras son las descritas en la sección \textbf{\ref{subsubsec: metdm} \nameref{mtdm}} que serán trasladadas a memoria.

	\subsection{Desmontar sistema de ficheros}
		Las estructuras de memoria cargadas en la operación de montaje deben ser guardadas en disco cuando se desmonte el mismo. Debido a que han sido modificadas en memoria durante las operaciones con el mismo, hasta que esta operación no se complete, no se puede decir que el disco tenga en sí una información coherente.

	\subsection{Crear fichero}
		El primer paso para crear un ficheros es comprobar que el nombre del fichero es correcto, que no es ninguno de los vetados por la codificación de los mismos. Después contamos cuántos ficheros hay en el bloque de datos del directorio raíz, hacemos esto para poder reservar memoria para ellos. Una vez sabemos cuántos hay, reservamos memoria para los mismos y copiamos desde el bloque de datos del directorio raíz a esta memoria reservada todas las estructuras que haya en ella. Después, creamos la entrada de este archivo en el directorio raíz, teniendo cuidado de poner al final del mismo la entrada con <<\$>> para poder saber dónde está el final. Por último, creamos los datos del inodo de dicho fichero  del siguiente modo:
		\begin{itemize}
			\item Poner el campo libre a <<N>>
			\item Copiar en el campo a tal efecto el número del inodo.
			\item Tipo de fichero = <<f>>
			\item Bloque de datos del fichero. (Para hacer esto se ha buscado un bloque de datos libre mediante el bytemap.)
			\item Indicar que el tamaño del fichero es 0.
			\item Rellenar las etiquetas a 1 para asegurarnos de que no tienen el carácter $\backslash$0.
			\item Escribir el nombre del fichero pasado por parámetro en el campo correspondiente.
			\item Actualizar los mapas de byte para indicar que tanto ese inodo como ese bloque de datos están ocupados.
		\end{itemize}

	\subsection{Abrir fichero}
		El primer paso para abrir un fichero es comprobar que dicho fichero existe, para lo cual vamos a recorrer el bloque de datos del directorio raíz y vamos a cargar en una estructura auxiliar de memoria una esas entradas de fichero. Seguidamente se comprobará que si ese fichero existe en la lista, de no ser así, se informará al solicitante de que no existe. Se busca el inodo que ocupa ese archivo y se comprueba que el nombre coincide con el que nos ha llevado hasta ese inodo, es una manera de comprobar integridad en el sistema de ficheros. Después se ha de crear un entrada en la lista de descriptores de fichero, para lo cual hay que buscar un fila libre, de no existir, la ejecución del programa terminará.
	\subsection{Cerrar fichero}
		Cerrar un archivo es una operación relativamente sencilla. Primero se comprueba que el usuario no haya introducido un descriptor de fichero no válido, si esto fuera así, bien porque sea negativo o mayor que el número máximo permitido, se ha de informar del error.

		Una vez se encuentra la entrada en la tabla de descriptores de fichero, se pone el campo inodo al valor que indica que está libre y se termina la operación.
	\subsection{Leer fichero}
		El primer punto es saber si es fichero está abierto, para lo cual comprobaremos si el descriptor de fichero es válido, por otro lado, se acudirá a la tabla de descriptores de fichero. Esa tabla, si todo va bien, deberá estar ocupada con el número de inodo del fichero en cuestión, debemos pues, cargar los datos de dicho inodo en memoria. Después se procede a calcular los \textit{bytes} que podremos leer del archivo, número viene dado por la siguiente expresión: $tama\tilde{n}ofichero - puntero$.
		Una vez sabemos que como máximo podremos leer esos bytes, simplemente debemos leer y copiar al \textit{buffer} hasta que pase alguna de estas cosas:
		\begin{itemize}
			\item Hayamos llegado a los \textit{bytes} solicitados por el usuario.
			\item Hayamos alcanzado el número de \textit{bytes} disponibles.
		\end{itemize}

	\subsection{Escribir fichero}
		Al escribir en un fichero volvemos a repetir el proceso de localización de descriptor y cálculo del tamaño que actualmente ocupa en disco, comprobamos que al escribir la cantidad de \textit{bytes} indicada no superemos el tamaño del bloque, que coincide con el tamaño máximo que el enunciado especifica que puede tener un fichero, ya que en este caso no podremos escribir todos los bytes, hecho este cálculo se actualiza en el inodo el tamaño del fichero y se procede a traer los datos desde el dispositivo mediante la función <<bread>> y almacenarlos en una variable auxiliar, se escribirán los nuevos datos en bloque que está en memoria y al finalizar se escribirá en el dispositivo el bloque de datos actualizado mediante la función <<bwrite>>. Devolvemos el número de \textit{bytes} escritos.

	\subsection{Posicionar el puntero de un fichero}
		Al ser esta otra operación sobre ficheros, volvemos a repetir el proceso para verificar que el descriptor indicado está en la tabla de ficheros, obtenemos el tamaño del fichero y la posición actual de su puntero de lectura y escritura. Según la directiva con la que se ha llamado a esta función se pueden dar tres casos:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{FS\_SEEK\_SET:} Se quiere desplazar el puntero desde su valor actual, tanto como se indique en el campo \textit{offset}, así, se comprobará que el resultado de ese desplazamiento entra dentro del fichero.
			\item \textbf{FS\_SEEK\_BEGIN:} Se sitúa el puntero en el inicio del fichero.
			\item \textbf{FS\_SEEK\_END:} Se sitúa el puntero en el final del fichero. Nótese que esta posición nunca será válida para leer del mismo, es decir, <<readFS>> devolvería siempre 0, pero será usado para asegurarse de que se escribe al final exacto del mismo.
		\end{itemize}

	\subsection{Etiquetar un fichero}
		Cuando se va a etiquetar un fichero, al igual que en otras operaciones, se crea una estructura auxiliar donde volcar las entradas y desde la cual buscar el archivo que se desea etiquetar, si no se encuentra el archivo el programa finalizará, y si se encuentra se obtendrá su correspondiente inodo, que es el que almacena las etiquetas asociadas al archivo.

		Verificaremos que el archivo no está abierto, y sólo entonces pasaremos a realizar el resto de comprobaciones necesarias, empezando por si el archivo tiene una etiqueta libre y a continuación si la etiqueta ya está en uso, si esto es así, se procede a añadir la etiqueta al archivo y actualizar las cantidad de referencias en la lista de etiquetas, si por el contrario no existiera la etiqueta sería necesario crearla e incluirla en la lista, pero si ya hay 30 etiquetas, la operación no se puede llevar a cabo ya que en este problema la cantidad máxima de etiquetas es 30, de la misma manera que si el archivo ya tuviera asociadas 3 etiquetas la operación no se podría efectuar, a no ser que la etiqueta que se le quiere asignar ya la posea, en cuyo caso el programa continua sin cambios y siempre, al terminar la asignación, liberando la memoria utilizada para estructuras auxiliares.

	\subsection{Quitar una etiqueta a un fichero}
		Al igual que al etiquetar un fichero, necesitamos localizar el fichero en cuestión y asegurarnos de que está cerrado, si no, se producirá un error, al igual que si el fichero no posee etiquetas asociadas.

		Se comprueba que el fichero existe cargando los datos del directorio raíz. Después de comprueba que esa etiqueta está en el inodo del archivo, si eso es así. Se procede a modificar el inodo del archivo, después de esto, se modifica el índice de etiquetas. Si la etiqueta ya existía, simplemente se añade 1 a su contador de etiquetas, si no, se crea, siempre que no hubiera ya 30, de ser así, se devolvería error.

	\subsection{Listar ficheros}
		El primer punto es comprobar que la etiqueta pasada por parámetro tiene la longitud adecuada. Aquí tenemos una vulnerabilidad, si la etiqueta tiene un tamaño menor que el máximo de la longitud y no presenta carácter terminador, probablemente incurriremos en un acceso indebido a memoria. Después debemos buscar en el bloque de etiquetas la etiqueta pasada por parámetro. Si no se encuentra, se deberá retornar error. Al encontrarse, se tomará nota del número de referencias a la misma. Después, recorreremos la lista de inodos buscando los que tengan dicha etiqueta. Como sabemos de antemano cuántos resultados esperamos recoger, simplemente cuando hayamos llegado a ese número de archivos que tienen la etiqueta, podemos proceder a escribir los resultados en el espacio libre para los nombres que nos han pasado.


\section{Pruebas}
	Las pruebas se realizarán para cada una de las funciones que componen el sistema de ficheros. Tendrán un identificador con la estructura PRU-XX-YY, donde XX hará referencia a la función que se está probando e YY será el identificador de la prueba. Todas las pruebas están recogidas en el fichero <<test.c>> con su correspondiente identificador.

	\subsection{mkFS}
		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-MF-01}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & Crear un sistema de ficheros que no admite ningún fichero. \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Crear un sistema de ficheros con el número máximo de ficheros igual a 0 y un tamaño válido (400KB). \\ \hline
				\textbf{Restricción} & El sistema de ficheros contendrá como mucho 50 ficheros. \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & No se crea el sistema ya que 0 ficheros es un parámetro erróneo.\\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El sistema no se crea y el método devuelve -1. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica que cuando se cree un sistema de ficheros se cree con un número máximo de ficheros mayor que 0. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-MF-02}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & Se crea un sistema de ficheros con más ficheros de los permitidos (51). \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} &  Se crea un sistema de ficheros con el número de ficheros igual a 51 y un tamaño válido (400KB). \\ \hline
				\textbf{Restricción} & El sistema de ficheros aceptará como mucho 50 ficheros. \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & No se creará el sistema. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El sistema no se crea ya que se intenta crear un sistema con más ficheros de los permitidos. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica que cuando se cree un sistema de ficheros se cree con un número de ficheros menor de 51. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-MF-03}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & Crear un sistema de ficheros con un número válido de ficheros (30) y un tamaño inválido (319KB) \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} &  Crear un sistema de ficheros con 30 ficheros máximo y tamaño 319KB \\ \hline
				\textbf{Restricción} & El sistema de ficheros debe tener un tamaño entre 320 y 500KB. \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & El sistema de ficheros no se crea. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El sistema de ficheros no se crea y se devuelve -1 debido al tamaño erróneo. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica que el tamaño mínimo del sistema de ficheros deberá ser mayor a 319KB. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}


		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-MF-04}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & Crear un sistema de ficheros con un tamaño superior al máximo. \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Crear un sistema de ficheros con un número válido de fichero y el tamaño máximo + 1(501KB). \\ \hline
				\textbf{Restricción} & El sistema de ficheros deberá tener un tamaño entre 320KB y 500KB. \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & El sistema de ficheros no se crea. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El sistema de ficheros no se crea y se devuelve un -1 indicando que ha ocurrido un error. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica que el tamaño del sistema de ficheros debe ser menor a 501KB. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-MF-05}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & Crear un sistema de ficheros con un tamaño válido y el número máximo de ficheros. \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Crear un sistema de ficheros con un número máximo de ficheros igual a 50 y un tamaño de 400KB. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & El sistema de ficheros deberá soportar como máximo 50 ficheros y debe tener un tamaño entre 320KB y 500KB. \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & El sistema se crea correctamente. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El sistema se crea correctamente y devuelve un 0 indicando el éxito de la operación. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica que el número máximo de ficheros es menor o igual a 50. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

	\subsection{mount}
		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-MNT-01}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & Montar el sistema de ficheros una vez creado. \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Montar el sistema de ficheros. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Ninguna \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & El sistema se monta correctamente. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El sistema se monta correctamente sin errores. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica que el sistema se monta correctamente en memoria la primera vez. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-MNT-02}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & Montar el sistema de ficheros una vez desmontado previamente. \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Montar y desmontar el sistema de ficheros. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Los metadatos deben ser persistentes entre sesiones. \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & El sistema se monta correctamente. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El sistema se monta correctamente con todas las estructuras en memoria. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica que el sistema se guarda y monta correctamente en memoria. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

	\subsection{umount}
		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-UMNT-01}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & Almacenar las estructuras de memoria en disco sin haberlas modificado. \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Montar y desmontar el sistema de ficheros. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Los metadatos deben ser persistentes entre memoria \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & El montaje y desmontaje funcionan correctamente sin ningún error. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El montaje y desmontaje funcionan correctamente. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica que las estructuras en memoria se guardan en disco sin dar ningún error. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-UMNT-02}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & Almacenar las estructuras de memoria en disco una vez se han modificado. \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Montar el resto de pruebas y desmontar después el sistema de ficheros. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Los metadatos deben ser persistentes entre memoria.  \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & El desmontaje funciona correctamente. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El desmontaje funciona correctamente sin dar ningún error. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica que las estructuras en memoria se pueden modificar y almacenar posteriormente en disco sin ningún error.\\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

	\subsection{createFS}
		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-CF-01}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} &  Crear un fichero con un nombre fuera de rango (65 caracteres). \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Se crea un fichero con un nombre de 65 caracteres. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & El tamaño máximo del nombre de un fichero será 64 caracteres. \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & No se crea el fichero. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El fichero no se crea y el método devuelve -1. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & No se pueden crear ficheros cuyo nombre exceda los 64 caracteres. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-CF-02}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} &  Crear un fichero con un nombre inválido <<.>>. \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Se crea un fichero cuyo nombre es <<.>>. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Se podrán identificar los ficheros por su nombre. <<.>> es la entrada que se usa para el directorio actual, por lo que no se permiten ficheros con ese nombre. \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & No se crea el fichero. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & No se crea el fichero y el método devuelve -1. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & No se puede crear un fichero con el nombre <<.>>\\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-CF-03}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & Crear un fichero con un nombre inválido <<..>>. \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Se crea un fichero cuyo nombre es <<..>>. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Se podrán identificar los ficheros por su nombre. <<..>> es la entrada que se usa para el directorio actual, por lo que no se permiten ficheros con ese nombre. \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & No se crea el fichero. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & No se crea el fichero y el método devuelve -1. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & No se puede crear un fichero con el nombre <<..>>. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-CF-04}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & Crear un fichero con un nombre inválido <<\$>>. \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Se crea un fichero cuyo nombre es <<\$>>. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Se podrán identificar los ficheros por su nombre. <<\$>> es una entrada que se usa en el sistema de ficheros para localizar el final de la lista de entradas, por lo que no se permiten ficheros con ese nombre. \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & No se crea el fichero. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & No se crea el fichero y el método devuelve -1. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & No se puede crear un fichero con el nombre <<\$>>. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-CF-05}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} &  Crear un fichero con un nombre válido <<text.txt>>. \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Se crea un fichero cuyo nombre es <<text.txt>>. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Se podrán crear ficheros. \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & El fichero se crea correctamente. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El fichero se crea correctamente. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Se pueden crear ficheros con nombre válidos. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}


		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-CF-06}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & Crear dos ficheros con el mismo nombre. \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Se crean dos ficheros con el mismo nombre <<text.txt>>. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Solamente se creará un fichero si no existía previamente. \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & El fichero no se crea. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El fichero no se crea y el método devuelve 1. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & No se pueden crear dos ficheros con el mismo nombre. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-CF-07}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & Crear más ficheros que los permitidos por el sistema de ficheros. \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Se creará un fichero cuando ya existan tantos como permite el sistema. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & No se podrán crear más ficheros que los permitidos por el sistema de ficheros. \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & El fichero no se crea. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El fichero no se crea y el método devolvuelve -1. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & No se pueden crear más ficheros de los que permite el sistema de ficheros. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}


	\subsection{openFS}
		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-OPEN-01}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & Abrir un fichero existente una vez.  \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Crear un fichero y posteriormente abrirlo \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Ninguna \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & El método devuelve el descriptor del fichero (0 o mayor). \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El método devuelve el descriptor correspondiente y finaliza sin ningún error. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica la posibilidad de abrir un fichero del sistema de ficheros \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-OPEN-02}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & Abrir un fichero existente varias veces.  \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Crear un fichero y abrirlo a continuación varias veces. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Ninguna \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & Se devuelven descriptores distintos para cada apertura del fichero. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El método devuelve en cada ejecución un descriptor distinto. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica la posibilidad de abrir varias veces un fichero del sistema de ficheros.\\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-OPEN-03}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & Abrir fichero inexistente. \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Abrir un fichero no creado anteriormente. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Ninguna \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & El método devuelve un -1 ya que el fichero no existía previamente. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El método devuelve -1.  \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica la coherencia del sistema de ficheros y de la funcionalidad <<openFS>>. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}


	\subsection{closeFS}
		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-CLOSE-01}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & Cerrar fichero abierto previamente.  \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Crear un fichero, abrirlo y posteriormente cerrarlo. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Ninguna \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & El método devuelve 0 indicado que el fichero ha sido cerrado correctamente. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El método devuelve 0 \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica que es posible cerrar un fichero abierto previamente. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-CLOSE-02}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & Cerrar dos veces un fichero abierto. \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Crear un fichero, abrirlo y cerrarlos dos veces. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Ninguna \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & El fichero es posible cerrarlo la primera vez, pero en la segunda ejecución devuelve un -1 ya que el descriptor no existe. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & La segunda ejecución devuelve -1. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica la coherencia de la tabla de descriptores de ficheros. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-CLOSE-03}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & Cerrar un fichero no abierto previamente.  \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Cerrar un descriptor no creado. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Ninguna \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & El método devuelve -1 al no haber ningún descriptor asociado. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El método devuelve -1. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica la coherencia de la tabla de descriptores de ficheros.\\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

	\subsection{readFS}
		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-READ-01}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & Lectura un fichero vacío.  \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Crear un fichero nuevo, abrirlo y leer del mismo con el descriptor obtenido una cantidad arbitraria de bytes. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Ninguna \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & La lectura devuelve 0 ya que el fichero está vacío.  \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El método devuelve 0. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica que las lecturas de ficheros vacíos son correctas. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-READ-02}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & Lectura de un fichero no vacío.  \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Crear un fichero, abrirlo, escribir en el mismo una cadena de \textit{bytes} y leerla a continuación. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Ninguna \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & Se debe devolver como cantidad de \textit{bytes} leídos la cadena escrita. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & Se escribieron 52 bytes, al leerse 60 se devuelven 52 \textit{bytes} leídos. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica que las lecturas de ficheros no vacíos son correctas. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-READ-03}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & Leer desde el final del fichero. \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Crear un fichero, escribir en el mismo, leer o situarse al final de la cadena de \textit{bytes} escrita y volver a leer. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Ninguna \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & Se debe devolver 0 \textit{bytes} leídos ya que no existe nada al final del fichero. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & La lectura devuelve 0 bytes. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica que las lecturas no sobrepasan el tamaño del fichero. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-READ-04}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & Leer con descriptor negativo. \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Realizar la lectura con un descriptor negativo. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Ninguna \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & Debe devolverse un -1 ya que es un descriptor incorrecto. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El método devuelve -1. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica que no se leen descriptores erróneos.\\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-READ-05}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & Lectura de un descriptor no creado.  \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Realizar una lectura con un descriptor no creado en ese momento. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Ninguna \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & La lectura devuelve -1 ya que es un descriptor inválido al no existir en la tabla de descriptores. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El método devuelve -1. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica la coherencia de las lecturas. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}


	\subsection{writeFS}
		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-WRITE-01}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & Escribir al comienzo de un fichero.  \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Crear un fichero, abrirlo y escribir una cadena de \textit{bytes} en el mismo. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Ninguna \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & Se escribe el número de \textit{bytes} solicitados y el método devuelve la cantidad escrita. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El método finaliza correctamente, escribiendo en disto la cadena y devolviendo el mismo número de \textit{bytes} escritos. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica el correcto funcionamiento del método de escritura.\\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-WRITE-02}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} &  Escribir al final de un fichero. \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Crear un fichero, desplazar el puntero de escritura al final del mismo y escribir una cadena de bytes.\\ \hline
				\textbf{Restricción} & Ninguna \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & Se escribe el número de \textit{bytes} solicitados y el método devuelve la cantidad escrita. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El método finaliza correctamente, escribiendo en disco la cadena y devolviendo el mismo número de \textit{bytes} escritos. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica el correcto funcionamiento del método de escritura ya que concatena al mismo el nuevo texto.\\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-WRITE-03}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & Escribir en un fichero no creado. \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Realizar una escritura sobre un descriptor no existente. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Ninguna \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & El método debería devolver un -1 ya que no existe el descriptor. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El método devuelve -1. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica la coherencia del la escritura de ficheros dados un descriptor. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-WRITE-04}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & Escribir dado un descriptor negativo.  \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Realizar una escritura pasando como parámetro un descriptor negativo. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Ninguna \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & El método devuelve -1 ya que no es un descriptor válido. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El método devuelve -1. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica la coherencia del sistema de escritura frente descriptores erróneos. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-WRITE-05}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & Escribir más \textit{bytes} de los que admite el fichero.  \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Crear un fichero, abrirlo y escribir más de 4096B. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Ninguna \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & El método devuelve un 0 una vez se llega a los 4096B ya que es incapaz de seguir escribiendo en el archivo. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El método devuelve los \textit{bytes} escritos siempre menores a 4096B. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se asegura que no se sobrepasa el tamaño de un archivo en la escritura. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

	\subsection{lseekFS}
		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-LSEEK-01}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & Colocar el puntero de lectura/escritura al comienzo del fichero.\\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Realizar un lseek con el parámetro «FS\_SEEK\_BEGIN» \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Ninguna \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & El método devuelve 0 ya que el puntero se ha podido situar correctamente. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El método devuelve 0. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica que situarse al comienzo del fichero funciona correctamente. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-LSEEK-02}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & Colocar el puntero de lectura/escritura en una posición intermedia del fichero. \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Situarse al comienzo del fichero y realizar un desplazamiento positivo en el mismo. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Ninguna \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & El método devuelve un 0 ya que el puntero se ha podido situar correctamente\\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El método devuelve un 0. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica que el desplazamiento hacia delante funciona correctamente. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-LSEEK-03}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & Colocar el puntero fuera del límite del fichero,\\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Situarse al comienzo del fichero y realizar un offset negativo. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Ninguna \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & El método devuelve -1 ya que se trata de un desplazamiento erróneo. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El método devuelve -1. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica que los desplazamientos con offset negativo en el límite del fichero son tratados correctamente. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-LSEEK-04}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & Colocar el puntero fuera del límite del fichero,\\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Situarse al final del fichero y realizar un offset positivo. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Ninguna \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & El método devuelve -1 ya que se trata de un desplazamiento erróneo. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El método devuelve -1. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica que los desplazamientos con offset positivo en el límite del fichero son tratados correctamente. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-LSEEK-05}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & Situar el puntero en el final del fichero. \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Realizar un lseek con el parámetro «FS\_SEEK\_END» \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Ninguna \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & El método devuelve un 0 ya que se ha podido situar correctamente el puntero. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El método devuelve 0. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica que el desplazamiento al final del fichero es posible y correcto. \\ \hline
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-LSEEK-06}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & Realizar un desplazamiento en un fichero no abierto previamente. \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Realizar un lseek de un descriptor que no está en uso. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Ninguna \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & El método devuelve un -1 ya que se trata de un descriptor inválido. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El método devuelve -1. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica que los desplazamientos sólo se realizan sobre ficheros en uso y abiertos. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}


	\subsection{tagFS}
		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-TAG-01}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & El objetivo de la prueba es poder etiquetar un fichero con 1 etiqueta. \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Crear un fichero y etiquetarlo con la etiqueta `pepe'. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Los ficheros se deben poder etiquetar. \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & tagFS devuelve 0 ya que es una etiqueta válida, la primera que se pone al fichero y además no está abierto previamente. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El método devuelve un 0 ya que todo ha salido correctamente. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Se ha comprobado que es posible etiquetar con una etiqueta un fichero. Sin embargo, no está probado que se puedan poner varias o repetidas \\ \hline	
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-TAG-02}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & El objetivo de la prueba es poder etiquetar un fichero con 2 etiquetas \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Crear un fichero y etiquetarlo con las etiquetas `pepe' y `pepe2' \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Un fichero admite como mucho 3 etiquetas. \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & tagFS devuelve 0 ya que son una etiquetas válidas y no son más del límite de 3 etiquetas \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El método devuelve 0 debido a que es posible introducir las dos etiquetas \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se ha obtenido una mayor completitud en el método, sin embargo todavía no es seguro que funcione debido a que se deben de poder asociar 3 etiquetas distintas. \\ \hline
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-TAG-03}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & El objetivo de la prueba es poder etiquetar un fichero con 3 etiquetas.  \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Crear un fichero y etiquetarlo con las etiquetas `pepe', `pepe2' y `pepe3'. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Un fichero admite como máximo 3 etiquetas. \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & tagFS devuelve 0 ya que son una etiquetas válidas y cumple el límite de 3 etiquetas por fichero \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El método devuelve 0 debido a que es posible introducir las 3 etiquetas válidas. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Para poder asegurar que es posible etiquetar con 3 etiquetas distintas sólo queda probar que no se repiten etiquetas y que no realizar una cuarta etiquetación. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-TAG-04}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & El objetivo de la prueba es etiquetar un fichero con 4 etiquetas, lo cual no debe ser posible.  \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Crear un fichero y etiquetarlo con las etiquetas: `pepe', `pepe2', `pepe3' y `pepe4' \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Un fichero admite como máximo 3 etiquetas. \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & Para las 3 primeras etiquetaciones el método devuelve 0 ya que son correctas. Al realizar una cuarta etiquetación al ser inválido el método debe devolver -1. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El método devuelve -1 ya que sólo se permiten 3 etiquetas en un archivo. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica que un fichero no puede poseer más de las 3 etiquetas permitidas. \\ \hline
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-TAG-05}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & El objetivo de esta prueba consiste en intentar etiquetar un fichero con la misma etiqueta varias veces.  \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Crear un fichero y etiquetarlo dos veces con la etiqueta `pepe2'. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Un fichero sólo puede tener 3 etiquetas distintas. \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & La primera etiquetación es correcta, pero la segunda debe devolver un 1 ya que la etiqueta existía en el fichero previamente. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El método devuelve 1 en la segunda etiquetación debido a que ya existía. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se puede asegurar que el método funciona correctamente para un único archivo. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-TAG-06}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & El objetivo de la prueba consiste en realizar 30 etiquetaciones distintas de forma que se llene el bloque de etiquetas. \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Generar 10 ficheros distintos y etiquetarlos con etiquetas distintas, de forma que se generen 30 etiquetas. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & El sistema de etiquetas debe soportar hasta un máximo de 30 etiquetas distintas. \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & Todas las etiquetaciones funcionan correctamente. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & Todas las etiquetaciones, al igual que lo observado en las pruebas PRU-TAG-01 a PRU-TAG-05 funcionan correctamente \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica que el sistema soporta el límite de 30 etiquetas. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-TAG-07}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & El objetivo de la siguiente prueba consiste en verificar si es posible etiquetar un fichero abierto.  \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Crear y abrir un fichero, sin haberlo cerrado intentar etiquetarlo. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & El sistema de etiquetas debe soportar hasta un máximo de 30 etiquetas distintas. \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & Error, debería de devolver un -1 y no etiquetar el archivo. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El método devuelve -1 y por tanto no se etiqueta el archivo por estar abierto. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se asegura la integridad del sistema de etiquetas para los ficheros, ya que no se permite etiquetar mientras un fichero permanece abierto. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-TAG-08}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & El objetivo de esta prueba consiste en intentar etiquetar un fichero que no existe.  \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Etiquetar un fichero que no existe. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Sólo se deben poder etiquetar ficheros que existen. \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & Error, el método debe devolver -1 al no existir el fichero. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El método devuelve -1 ya que el fichero no existe. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se asegura la coherencia del sistema de etiquetas y de ficheros al no permitir generar etiquetas sobre ficheros inexistentes. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-TAG-09}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & El objetivo de esta prueba consiste en intentar crear una etiqueta número 31.  \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Generar 30 etiquetas distintas y una vez hecho, crear un fichero nuevo y añadirle una nueva etiqueta. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & El sistema de etiquetas debe soportar hasta un máximo de 30 etiquetas distintas. \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & Error, el método debe devolver -1 ya que no se permiten más de 30 etiquetas. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El método devuelve -1 ya no es posible crear la etiqueta 31. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se asegura el cumplimiento de la limitación de máximo 30 etiquetas. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-TAG-10}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & El objetivo de esta prueba consiste etiquetar un fichero con una etiqueta que supera la longitud máxima. \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Generar un fichero y asignarle una etiqueta de longitud 33. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & La longitud máxima de una etiqueta son 32 caracteres. \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & Error, el método debe devolver -1 ya que no se permiten etiquetas de mas de 32 caracteres. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El método devuelve -1 ya no es posible crear la etiqueta. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se asegura que la longitud máxima de las etiquetas es 32 o menor. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

	\subsection{untagFS}
		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-UNTAG-01}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & El objetivo de la prueba consiste en eliminar de un fichero existente una etiqueta existente en el mismo.  \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Crear un fichero, asignarle una etiqueta y quitar esa etiqueta. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Se debe poder eliminar etiquetas de un fichero. \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & Todo el proceso debería ser exitoso. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & Todo el proceso es exitoso. El método devuelve un 0 indicándolo. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica que es posible eliminar al menos 1 etiqueta asociada a un fichero. \\ \hline
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-UNTAG-02}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & El objetivo de la prueba consiste en eliminar de un fichero todas sus etiquetas asociadas.  \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Crear un fichero, asignarle 3 etiquetas y posteriormente quitarlas todas del mismo. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Se debe poder eliminar etiquetas de un fichero. \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & Todo el proceso es exitoso. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & Todo el proceso es exitoso. El método devuelve un 0 indicándolo. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica que es posible asignar y eliminar el máximo de etiquetas de un fichero. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-UNTAG-03}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & El objetivo de la prueba consiste en eliminar una etiqueta que no existía en el fichero previamente.  \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Crear un fichero y luego removerle una etiqueta inventada. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Sólo se deben poder eliminar etiquetas que tenía el fichero. \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & El método devuelve 1 indicando que la etiqueta a eliminar no se encontraba entre las etiquetas del fichero. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El método devuelve 1 debido a que no poseía etiquetas. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica que se comprueban las etiquetas existentes en los ficheros antes de su eliminación. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-UNTAG-04}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & El objetivo de la prueba consiste en intentar eliminar una etiqueta de un fichero abierto.  \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Crear un fichero, asignarle una etiqueta, abrirlo e intentar eliminar la etiqueta asignada. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Sólo se pueden eliminar etiquetas de ficheros que no estén abiertos. \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & Intentar eliminar la etiqueta de error, devuelve -1, debido a que el fichero se encuentra abierto. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El método devuelve -1 indicando que ha ocurrido un error al intentar remover la etiqueta. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica que se mantiene la integridad del sistema de etiquetas y de ficheros al no permitir eliminar etiquetas mientras el mismo está abierto.\\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-UNTAG-05}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & El objetivo de la prueba consiste en verificar que es imposible desetiquetar de un fichero que no existe en el sistema.  \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Crear un fichero, asignarle una etiqueta e intentar eliminar esa etiqueta de un fichero inventado.\\ \hline
				\textbf{Restricción} & Las etiquetas se eliminan del fichero solicitado. \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & Se debe de obtener un error ya que el fichero no existe. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & Se obtiene un error, devuelve -1, debido a que el fichero no existe. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica que se mantiene la integridad del sistema de etiquetas al no permitir eliminar etiquetas de ficheros inexistentes.\\ \hline
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-UNTAG-06}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & El objetivo de la prueba consiste en eliminar dos veces una misma etiqueta de un fichero.  \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Crear un fichero, asignarle una etiqueta y eliminarla dos veces seguidas. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Se debe poder eliminar una etiqueta de un fichero. \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & La segunda eliminación debe devolver un 1, indicando así que no existe en el fichero la etiqueta \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El método devuelve un 1 en la segunda ejecución debido a que fue eliminada previamente. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica que las etiquetas se borran correctamente del fichero. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

	\subsection{listFS}
		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-LIST-01}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & El objetivo de la prueba consiste en listar todos los ficheros etiquetados con cierta etiqueta.  \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Crear uno o más ficheros y etiquetarlos con la misma etiqueta. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Se debe dar soporte a la búsqueda de ficheros mediante etiquetas. \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & Todos los ficheros son recuperados correctamente. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El método devuelve todos los ficheros correspondientes. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica tanto que las etiquetas se asignan correctamente como que se pueden recuperar todos los archivos con cierta etiqueta. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-LIST-02}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & El objetivo de la prueba consiste en verificar que cuando no hay ficheros con cierta etiqueta, no se recupera ninguno.  \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Crear una serie de ficheros y asignarles etiquetas distintas o iguales. Posteriormente llamar al método buscando 
				una etiqueta no utilizada previamente. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Se debe dar soporte a la búsqueda de ficheros mediante etiquetas. \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & El método debería devolver un 0, indicando que no se han encontrado ficheros con la etiqueta solicitada. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & El método devuelve 0 ya que no existen ficheros con la etiqueta. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica la integridad y coherencia del sistema de etiquetas de los ficheros. \\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}

		\begin{center}
			\def\arraystretch{1.5}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{RoyalBlue} \textcolor{white}{PRU-LIST-03}} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & El objetivo de la prueba consiste en verificar que no se listan ficheros que poseyeron una etiqueta previamente.  \\ \hline
				\textbf{Método de prueba} & Crear un fichero, asignarle una etiqueta, eliminar esa etiqueta y listar mediante la misma. \\ \hline
				\textbf{Restricción} & Se debe dar soporte a la búsqueda de ficheros mediante etiquetas y se deben poder eliminar etiquetas de ficheros. \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} & No se deben encontrar ficheros con la etiqueta correspondiente. \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} & No se encuentran ficheros con la etiqueta, se devuelve 0. \\ \hline
				\textbf{Conclusiones} & Con esta prueba se verifica que el sistema de etiquetas es coherente.\\ \hline				
			\end{tabular}
		\end{center}


\section{Conclusiones}
	Diseñar un sistema de ficheros ha sido muy útil para complementar nuestro conocimiento y familiarizarnos con las distintas estructuras y funciones que intervienen en los procesos de escritura y lectura entre otros, también cómo se organizan las estructuras de metadatos en bloques y se comunican entre ellas.

	Por una parte ha sido una práctica muy completa, pero al mismo tiempo abrumadora, a diferencia de otras, hemos tenido que implementar prácticamente todo, eso ha resultado duro pero enriquecedor.

	Como primer punto ha sido gratificante que nos dieran libertad absoluta para diseñar un sistema de ficheros con unos requisitos concretos. Además, esto nos ha permitido tomar decisiones de diseño como por ejemplo primar la velocidad de acceso a los datos al consumo de memoria. En determinados entornos con memoria principal limitada, esto podría ser desaconsejable, pero en este en concreto nos parecía lo adecuado. Ejemplos de decisiones en ese sentido han sido la de cargar todos los inodos en memoria  y el índice de etiquetas.

	Además, puede notarse que nuestro sistema de ficheros tiene características de diseño heredadas del propio de LINUX sin que sean estrictamente necesarias. Como por ejemplo el concepto de directorio para el directorio raíz, el sector de arranque o la copia de los \textit{bitmap} de inodos y datos. Hay que pensar también que era el único sistema de ficheros ampliamente usado que conocemos en profundidad.

	También hacer una pequeña mención a que, a pesar de que no debería ser el principal objetivo de la práctica, tener que realizar una batería de pruebas automatizada nos ha motivado a realizar y documentar un conjunto de pruebas para el cual definimos el comportamiento de nuestro sistema dadas las distintas situaciones que se planteaban en el enunciado o que nosotros mismo considerábamos importantes. Siendo también influyente en el diseño y muy gratificante al ejecutar el test y ver que todo funciona correctamente.

	Finalmente, apuntar que sería interesante haber podido gestionar el acceso de varios usuarios al sistema, pudiendo así enlazar esta práctica con la gestión de procesos, aunque podría haber sido demasiado complicada para los plazos de tiempo que manejábamos.

	

\end{document}\grid
\grid
